\chapter{Tehnologii de ultimă oră}

% XXX: Tehnologii de ultimă oră

Bootarea pe rețea, în cea mai mare parte a cazurilor, se realizează folosind tehnologii IPv4 - suport pentru DHCPv4 fiind prezent în firmware-ul plăcilor de rețea, permițând downloadarea unui fișier sau unui script în etapa de bootarea a sistemului de operare folosind network boot; firmware-ul undionly.kpxe ce folosește exclusiv protocolul DHCPv4 pentru a continua bootarea; singurul protocol capabil să funcționeze și IPv4 și IPv6 fiind iSCSI (URL-ul imaginilor poate conține o adresă IPv6). Cum, în principiu, acest tip de bootare este folosit, în special, în cadrul rețelelor locale, nu a existat un impuls major de a migra dinspre IPv4 spre IPv6 \cite{ipv6do}, o dată cu popularizarea acestuia, existând, totuși, inițiative de a satisface cerințele acestei migrări.

Un început de standardizare l-a reprezentat un draft IETF\cite{dhcpv6prop}, care specifică introducerea unei opțiuni de remote boot care să conțină toate opțiunile necesare bootării pe rețea. Aceste opțiuni urmau să fie încapsulate în opțiuni remote boot params, care să specifice cel puțin serverul TFTP și fișierul/fișierele care trebuie downloadate pentru a inițializa bootarea, însă acest standard a rămas la stadiul de draft din Februarie 2004.

Principala alternativă și direcție de standardizare vine dinspre UEFI (unified extensible firmware interface), care are ca scop utilizarea iSCSI și PXE, păstrând toate capabilitățile implementării folosind IPv4 și utilizând un protocol care să fie standardizat, mai apoi, de IETF. Se dorește ca, prin implementarea unei opțiuni de root path (asemănătoare cu opțiunea 17 a protocolului DHCP) și a altei opțiuni pentru adresa serverului de boot (prezent în header-ul DHCP), în cazul în care nu se folosește altă soluție non-standard (apel web) pentru a obține aceste informații. De altfel, și opțiuni pentru identificarea arhitecturii clienților lipsesc din setul de standarde specifice DHCPv6. 

O dată cu introducerea RFC-5970 s-a introdus posibilitatea downloadării unui fișier de la un URL dat, putând pasă argumente acelui URL folosind opțiuni interne, precum și opțiuni pentru a specifica arhitectură clientului, rezolvând, astfel, mare parte din problemele cu care cei de UEFI s-au confruntat pentru stabilirea unui standard. 

La momentul scrierii acestui document (iunie 2014), în implementarea UEFI prezentă pe calculatoarele moderne nu există implementări pentru bootare folosind IPv6.
